\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\title{Simulación de subredes con Packet Tracer}
\author{
	Agustín Gutiérrez López \\
	Nicolás Andrés Ortega Froysa \\
	Domingo Rodríguez Fiz
}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Resumen Ejecutivo}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		{\bf Red} & {\bf Departamento} & {\bf Empleados/Hosts} \\ \hline
		A & Financiero \& RR.HH. & 14 \\ \hline
		B & Producción & 28 \\ \hline
		C & Informática & 3 \\ \hline
		D & Dirección & 7 \\ \hline
		E & Comercial & 28 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Empleados y departamentos.}
	\label{tbl:deps}
\end{table}

El objeto de este ejercicio es la creación de una subred para cada departamento
usando tan sólo las direcciones disponibles con la dirección y máscara {\tt
200.20.30.0/24}, que permite tan sólo el acceso al último byte (8 bits) para
dividir en los cinco subredes y alojar las direcciones precisadas por cada red.
También se añade la restricción de que todas las subredes han de tener el mismo
límite de hosts -- o lo que es decir, tener el mismo tamaño.

\section{División en Subredes}

El número de subredes que tenemos que formar se pueden calcular por medio de la
ecuación siguiente, donde $x$ es el número de subredes necesarios, y $n$ es el
número de subredes reales que hemos de crear:

\[
	2^{\lceil log_{2}(x) \rceil} = n
\]

Para nosotros, tenemos que calcular que tenemos no sólo las 5 subredes, sino
también que haya una más que la podamos usar para las subredes que sirven como
enrutamiento entre redes. De este modo queremos crear 6 subredes; aplicando
nuestra ecuación llegamos a la conclusión $2^{\lceil log_{2}(6) \rceil} = 8$.
Conociendo esto, sabemos que el número de bits (de los 8 que tenemos para esta
red) que precisamos para definir las subredes son $log_{2}(8) = 3$. Esto nos
indica que tendremos $8 - 3 = 5$ bits para direcciones de red, que nos da para
$2^{5} - 2 = 30$ hosts como máximo, con máscara de subred de 27 ó {\tt
255.255.255.224}. Añadir a esto las cinco subredes que crearemos con máscara de
30 ó {\tt 255.255.255.252} (tabla \ref{tbl:subnets}).

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		{\bf Red} & {\bf Dir. Red} & {\bf Dir. Broadcast} & {\bf Dir. Hosts} \\ \hline
		A & 200.20.30.0 & 200.20.30.31 & 200.20.30.1 - 200.20.30.30 \\ \hline
		B & 200.20.30.32 & 200.20.30.63 & 200.20.30.33 - 200.20.30.62 \\ \hline
		C & 200.20.30.64 & 200.20.30.95 & 200.20.30.65 - 200.20.30.94 \\ \hline
		D & 200.20.30.96 & 200.20.30.127 & 200.20.30.97 - 200.20.30.126 \\ \hline
		E & 200.20.30.128 & 200.20.30.159 & 200.20.30.129 - 200.20.30.158 \\ \hline
		A-B & 200.20.30.160 & 200.20.30.163 & 200.20.30.161 - 200.20.30.162 \\ \hline
		B-C & 200.20.30.164 & 200.20.30.167 & 200.20.30.165 - 200.20.30.166 \\ \hline
		C-D & 200.20.30.168 & 200.20.30.171 & 200.20.30.169 - 200.20.30.170 \\ \hline
		D-E & 200.20.30.172 & 200.20.30.175 & 200.20.30.173 - 200.20.30.174 \\ \hline
		E-A & 200.20.30.176 & 200.20.30.179 & 200.20.30.177 - 200.20.30.178 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabla de redes.}
	\label{tbl:subnets}
\end{table}

Con esto ya podemos crear la red en el {\em Packet Tracer}, asignando a cada red
principal un enrutador, conectados de la forma indicada (figura \ref{fig:map}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{imgs/mapa.jpeg}
	\caption{Mapa de red.}
	\label{fig:map}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Derechos de Autor y Licencia}

\noindent
Copyright \copyright\ \the\year\ Agustín Gutiérrez López \\
\hspace*{5em} Nicolás Andrés Ortega Froysa \\
\hspace*{5em} Domingo Rodríguez Fiz
\\
Este documento se distribuye bajo los términos y condiciones de la licencia
Creative Commons Attribution No Derivatives 4.0 International.

\end{document}
